# 3.7 NAND-Gatter
---

Ein NAND-Gatter (engl. *not and*) hat der Ausgang Y dann den Wert :0:, wenn Eingange A **und** Eingang B den Wert :1: haben.

|  A  |  B  |  Y  |
|:---:|:---:|:---:|
|  0  |  0  |  1  |
|  0  |  1  |  1  |
|  1  |  0  |  1  |
|  1  |  1  |  0  |

In Schaltplänen wird ein NAND-Gatter mit folgendem Symbol dargestellt:

![Symbol für ein NAND-Gatter](./nand-gate.svg)

## Interaktive Schaltung

* [:link: NAND-Gatter in CircuitVerse](https://circuitverse.org/simulator/embed/rothe-nand-gate)

Ein NAND-Gatter kann aus einem AND-Gatter, gefolgt von einem Inverter zusammengesetzt werden:

![](./nand-circuit.svg)


## Universalgatter

Das NAND-Gatter hat eine besondere Bedeutung. Dank dem Mathematiker George Boole kann bewiesen werden, dass **jede** logische Schaltung ausschliesslich aus NAND-Gatter aufgebaut werden kann. Ausserdem sind NAND-Gatter physikalisch relativ einfach aufzubauen. Deshalb bilden NAND-Gatter den Grundbaustein für heutige Mikrochips.

::: task
#### :exercise: Aufgaben

1. Baue eine Inverter-Schaltung ausschliesslich aus NAND-Gattern auf.

2. :extra: Baue eine AND-Schaltung ausschliesslich aus NAND-Gattern auf.

3. :extra: Baue eine OR-Schaltung  ausschliesslich aus NAND-Gattern auf.

4. :extra: Baue eine XOR-Schaltung ausschliesslich aus NAND-Gattern auf.

***

**Inverter aus NAND-Gattern**

![](./inverter-nand-circuit.svg)

**AND-Schaltung aus NAND-Gattern**

![](./and-nand-circuit.svg)

**OR-Schaltung aus NAND-Gattern**

![](./or-nand-circuit.svg)

**XOR-Schaltung aus NAND-Gattern**

![](./xor-nand-circuit.svg)

:::
